﻿
Note
=========

"Инструкция к софту" - актуально.

"Ссылки по теме" - актуально.

Все остальное - не актуально, не соответствует софту. Все описанное в этом документе это попытка придумать "дизайн" который будет более реалистичен и интересен. И не являеться описанием текущей программы.


Инструкция к софту
====================

hot keys:
"+" - увеличить кол-во еды
"-" - уменьшить кол-во еды
"s" - save (optimized and trim)
"shift+S" - save all (not optimized)
"o" - optimize (run time)
"m" - mutation
"ESC" - exit (with save)

Ссылки по теме
=================

Горизонтальный перенос генов — Википедия — https://ru.wikipedia.org/wiki/Горизонтальный_перенос_генов
Конъюгация у бактерий — Википедия — https://ru.wikipedia.org/wiki/Конъюгация_у_бактерий
Транспозоны — Википедия — https://ru.wikipedia.org/wiki/Транспозоны



Трансдукция (генетика)

https://ru.wikipedia.org/wiki/Трансдукция_(генетика)

Перенос ДНК при помощи вирусов. Вирусы захватывают ДНК убитой клетки и разносят на другие клетки. Умеренные фаги при этом не убивают популяцию бактерий (вирулентные фаги уничтожают популяцию изза чего факт переноса не имеет значения).


Трансформация (генетика)

https://ru.wikipedia.org/wiki/Трансформация_(генетика)

Поглощение ДНК из окружающей среды.

Специальный механизм, активируется у бактерий когда их много и они активно размножаются.

Поглощает только сравнительно крупные куски.

Если поглощенный фрагмент ДНК похож на некоторый фрагмент внутренней ДНК то происходит "обновление" ДНК. Тоесть срабатывает только если захваченный ДНК пришел от родственников.

Затем при делении одна клетка содержит оригинальную ДНК, а вторая клетка содержит захваченную ДНК.



Итерация
===========

Поле зрения - промежуточный вариант
--------------------------------------

Зрение в "ver1.0":
     4
     @123
     5

"Векторное" зрение (WIP!):

      BB
     DBB
     @AAA
     ECC
      CC

      X4
     11X
     @123
     112
      34

    A - f (forward)
    B - sf (side-forward)
    D - s (side)

Дизайн программы 4
===================

Нужно имитировать:
1) гены - каждый выполняеться сам по себе.
2) вероятностный характер генов - гены активируются не каждый раз.
3) горизонтальный перенос генов.
4) "размножение" генов - особая команда которая вызывает копирование генома.
5) ингибирование генов (с паузой) - когда один ген может активировать или подавлять другой ген.
6) сенсоры - у бактерий нет глаз, но есть сенсоры.
7) размножение с паузой

Выходные воздействия:
1) Движение вперед
2) Поедание (атака)
3) Поворот
4) Деление
5) Инфицирование (захват и впрыск генов)
6) Движение вбок

(Версия 4.0)

    GEN 1 PRIO 120
      IF SeeF==Eat THEN
        Move
      END_IF
    GEN 2 PRIO 120
      IF SeeF==Eat THEN
        Move
      END_IF

    GEN 1 PRIO 10
      if_eat_r
        rotate_r
    GEN 2 PRIO 20
      if_eat_l
        rotate_l
    GEN 3 PRIO 30
      if_empty
        move
    GEN 4 PRIO 40
      if_eat_f1
        move
    GEN 5 PRIO 50
      always
        rotate_rnd



Дизайн программы 3
=====================

(Версия 3.0)

Поле зрения:
    1234   Zone=2
    @1234  Zone=1
    1234   Zone=2
    расширенная модификация (для продвинутых?):
    234          Zone=3
    123456789      Zone=2
    @123456789    Zone=1
    123456789      Zone=2
    234          Zone=3
    расширенная модификация (для травоедных?):
    Zone=4 2123  Zone=2
    Zone=3 1@123 Zone=1
    Zone=4 2123  Zone=2

Если в поле зрения несколько разных обьектов то геном вызывается несколько раз.
Плюс есть 3 зоны зрения - отдельные вызовы.
В идеале кол-во вызовов нужно/можно ограничивать. Причем совсем в идеале приоритет обработки выбирает сама особь.


    GENOM See(ItemType:0..10, Zone:1..3, MinDistance:1..4, Count:0..4)

    GENOM See(ItemType, Zone, MinDistance, Count)
      IF_OR
        ItemType==Enemy
      THEN
        IF
          Zone==1
        THEN
          Reg5=5
          RETURN Action_RotateRandom
        END_IF
      END_IF
      IF_OR
        ItemType==Eat
      THEN
        IFAND
          Zone==1
          MinDistance==1
        THEN
          RETURN Action_Eat
        END_IF
        IFAND
          Zone==2
          MinDistance==1
        THEN
          RETURN Action_RotateToSide
        ELSE
          RETURN Action_MoveForward
        END_IF
      END_IF

    GENOM Gen1()
      IF_OR
        Reg5>=1
      THEN
        Reg5--
        RETURN Action_MoveForward
      END_IF

Карта
========

Все обьекты занимают одну клетку (один пиксель).
Каждый пиксель весит 1 байт.
Два слоя по 4 бита.
Первый слой - обьекты стоящие на поверхности (животные, трава, камни, деревья).
Второй слой - феромоны для сложных социальных животных (без реализации, задел на будущее).



Список обьектов
------------------

    0 - пустота
    1 - враг (хищник или суперхищник)
    2 - друг (животное своего вида)
    3 - еда (любой сьедобный для этого вида обьект или животное)
    4 - трава (трава через зрение хищников)
    5 - камень (его можно перемещать, и значит если это скала ее можно "бурить")
    6 - ствол дерева
    7 - скала (непроницаемый обьект)
    8 - вода (непроходимый обьект, но можно перепрыгнуть, может инногда менятся - разливатся например)
    9 - кровь (остается после поедания животного, исчезает само, при наступании тоже исчезает)

Список действий
===================

Каждый геном порождает свое действие.
Список всех желаемых действий записывается в "лист".
Из листа выбирается то действие которое чаще встречается, но с определенной вероятностью ("рандом").
Каждый геном также имеет свой множитель - от 1 до 16, по умолчанию 8.
Этот множитель увеличивает приоритет действия.

0. нет действия
1. двигатся вперед
2. двигатся назад
3. двигатся вбок
4. повернутся в сторону зрения
5. повернутся в противоположную сторону от зрения
6. сьесть обьект (который впереди)
7. размножатся (обьект делится или спаривается с соседом)
8. (OFF) поднять обьект (камень или траву)
9. (OFF) прыжок (животное замирает на один скан, а затем перемещается сразу на две клетки, причем одну клетку перепрыгивает).
10. (OFF) крик. (есть отдельный регистр который задает 64 варианта крика, слышат все животные в некотором радиусе, но издавать крик каждый вид может для своего диапазона)
11. (OFF) создать феромон. (специальные феромоны)

Список комманд
=================

Как можно заметить операций циклов здесь нет.
Эти операции легко можно имитировать используя глобальный регистр и производить итерацию цикла в каждом скане жизни. Таким образом цикл займет много сканов (будет продолжительным), но он возможен (но является ресурсо емкой операцией).
Относительная адресация (массивы) - их поддержки нет.

Команда всегда занимает 2 байта.
Но при этом операнды сравнения в условии каждый занимает по 2 байта.

Команды (4 бит команда, 12 бит параметров):
----------------------------------------------

"=", "+=", "-=" (CONST) - операция присваивания и суммирования констант.
номер команды (4 бита), номер регистра (4 бита), и значение (8 бит).

"+", "-" (REG+REG) - операция присваивания и суммирования 3 регистров.
номер команды (4 бит), номер регистра (4 бита), номер регистра (4 бит), номер регистра сохранения результата (4 бит).

Команды (8 бит команда, 8 бит параметров):
----------------------------------------------

"IFOR", "IFAND" - начало условия (далее я пишу IF).
номер команды (8 бит), дистанция прыжка для THEN (8 бита).
запоминает "дистанция прыжка", делает проверки условий.
если условия совпали то делает прыжок до THEN.
если условия не совпали то делает прыжок до THEN и затем делает прыжок до ELSE.

"THEN" - начало блока условия.
номер команды (8 бит), дистанция прыжка для перепрыгивания THEN (8 бита).

"ELSE" - еще один блок условия.
номер команды (8 бит), дистанция прыжка для перепрыгивания ELSE (8 бита).
если выполняется блок THEN тогда при достижении ELSE делает его перепрыгивание.

"END_IF" - окончание блока условия.
номер команды (8 бит), дистанция прыжка для IF (8 бита).
содержит отрицательное смещение до начала блока.
таким образом блок не может быть больше 255 команд (с учетом вложенных IF).

"=", "+", "-" (REG) - операция присваивания и суммирования регистров.
номер команды (8 бит), номер регистра (4 бита), номер регистра (4 бит).

"++", "--" (REG) - операции простого инкремента.
номер команды (8 бит), номер регистра (4 бита).

"RETURN" (CONST) - выход из генома с возвращением действия.
номер команды (8 бит), и действие (4 бит).

"RETURN" (REG) - выход из генома с возвращением действия.
номер команды (8 бит), и номер регистра (4 бит).

Операции сравнения (4 бит команда, 12 бит параметров):
----------------------

Находятся между командой "IF" и командой "THEN", обладают отдельной нумерацией.

"==", ">=", "<=" (CONST) - операции сравнения констант. находится строго между IF и THEN.
содержит номер команды (4 бита), номер регистра (4 бита), и сравниваемое значение (8 бит).

"==", ">=", "<=" (REG) - операции сравнения регистров. находится строго между IF и THEN.
содержит номер команды (4 бита), номер регистра (4 бита), номер регистра (4 бита).


Нумерация комманд (0..15 - первые 4 бита):
-----------------------------------------------
1. = (CONST)
2. += (CONST)
3. -= (CONST)
4. + (REG+REG)
5. - (REG+REG)
15. 12,13,14,15 - EXT COMMAND (разширенные команды, 4*16=64 команды)
  1. IFAND
  2. IFOR
  3. THEN
  4. ELSE
  5. END_IF
  6. = (REG)
  7. + (REG)
  8. - (REG)
  9. ++ (REG)
  10. -- (REG)
  11. RETURN (CONST)
  12. RETURN (REG)

Нумерация сравнений:
1. == (CONST)
2. >= (CONST)
3. <= (CONST)
4. == (REG)
5. >= (REG)
6. <= (REG)





Список регистров
-------------------

16 регистров.

Регистры для специализированных геномов:
    0-3 - регистры входящих параметров.

Регистры для не специализированных геномов:
    0 - локальный регистр в этом геноме (не сохраняется между вызовами).
    1 - локальный регистр в этом геноме (не сохраняется между вызовами).
    2 - регистр координат по X.
    3 - регистр координат по Y.

Регистры общего назначения
    5-15 - регистры общего назначения.


Мутации
----------

Производится разбор команд (парсинг) в рекурсивный массив.
Затем производятся мутации.
Затем производится обратная сборка команд в байткод.

Таким образом мутации всегда создают валидный код (не может быть сломанных блоков и некорректных команд).

Мутации бывают разных видов (разные мутаторы).

При операции мутирования может происходить сразу несколько видов мутаций.

Виды:
1. Изменение константы команды/сравнения на единицу
2. Изменение константы команды/сравнения на случайное значение
3. Изменение регистра команды/сравнения на единицу
4. Изменение регистра команды/сравнения на случайное значение
5. Вставка команды
6. Удаление команды
7. Вставка нового блока
8. Удаление блока
9. Создание нового пустого генома
10. Удаление генома
11. Создание копии существующего генома (думаю вместе с сильной мутацией копии)
12. Транзит генома между существами


Link
---------

2018 Создание «искусственной жизни» на компьютере
https://habr.com/post/418545/

2012 Усложненная игра "жизнь".
https://habr.com/post/154387/
http://widgetok.ru/life_evol/


GitHub - CyberBiology/Genesis - имитация жизни с генными алгоритмами
https://github.com/CyberBiology/Genesis

